城大編委 「警罵『黑記』卻偷片用」

城大編委
「警罵『黑記』卻偷片用」

城大編委成員沒有受薪，均自願參與報道，站在前線。

全港校媒當中，在這幾個月「跑出」的，非城市大學莫屬。「城市大學學生會編輯委員會」和「城市廣播」在衝突中拍攝到不少獨家片段，例如10月1日荃灣有中學生中實彈的一幕、防暴警大力「用腳推開」跪地市民、葵芳光頭警長以槍指嚇記者及途人等，採訪過程中，被催淚彈、橡膠子彈、水炮車射中早已變成日常。

城大編委會成員之一Jacky 6月已開始走上前線，他形容校媒就是為傳統媒體「補位」的角色，運動發展至今天，已五個多月，「好多珍貴嘅片段都係由學生記者甚至街坊影到，多一個鏡頭，多一個真相」。據他所知，各院校合共有220記者，每次發生地區性的衝突，他們往往能拍攝一些傳統媒體捕捉不到的細節。

Jacky是編委會中最早遇到警暴的，7.21那天，他在上環信德中心附近拍攝，在完全無心理準備下，防暴警向記者群發射催淚彈，「被催淚彈直接打中，我立即同當時嘅外籍指揮官講，佢反問我What do you want? It's a riot! （你想怎樣？這是暴動！）我話要即時投訴警察向記者射擊，要求救護協助，佢冇理我，後來係在場嘅義務醫護幫我消腫同處理傷口」。

無糧出「唔似大台咁有壓力」

相關新聞：恒大編委 硬食水炮過敏險死

到達醫院，傷口被醫生評定為二級燒傷，但只用了冰袋敷了一會兒，他便逕自出院了。三個月後的今天，他徐徐地拉起衣袖，那個被催淚彈燒傷的痕迹，深深烙印在他臂上，成了一塊終生不能磨滅的記憶。

皮肉之苦沒有讓他停止採訪，他看見日益狂躁的港警，還有一張又一張被拘捕的年輕面孔，「聽住警察向被捕者大叫：你唔掟汽油彈，個頭咪唔會爆囉！然後一棍打落去，佢哋係受薪執法者，可以拘捕示威者，但對無行動能力嘅人都要肆意毆打，完全唔合理」。

同樣經常走到前線的Gary身形高大，不只一次橡膠子彈在他面前飛過，他揑一把冷汗，然後繼續拍攝，而更多的就是被警方大聲喝罵為「黑記」，「話我哋唔係記者，10月1日開實彈一幕只有校媒影到，你哋又喺記招上偷我哋段片用？問都冇問過我哋呀！」警方在記招使用校媒拍攝到的片段，就已承認校媒亦是媒體，但現場卻對學生們諸多刁難，實在予人精神分裂之感。

前線採訪重要，但後台「上片」的同學亦功不可沒，每次有事發生，Rody都會專注的坐在電腦旁接收前線發回來的相和片，她認為學生記者除了運作較具彈性外，不是受薪亦是優點，「因為冇糧出，所以唔會被控制，採訪自由不受干預，記者唔似大台咁有壓力」。

10月1日拍下荃灣開槍一幕的A，當天看見有一名防暴警落單，有示威者尾隨，便直覺跟着各人，「突然一聲巨響，我無諗過係實彈，直至嗰位返轉頭嘅示威者被制服，大叫有人中槍，我先驚覺，然後就見到中槍曾同學心口流血」。

A在10月1日拍下荃灣開槍一幕，形容當時嚇呆，「成個人無晒方向」。
AppleDaily

A沒有走得很近，反而選擇站在距離衝突大約三米的花槽上，想以廣角拍攝，眼看血從傷者心口流出，他當場嚇呆，形容自己「成個人無晒方向」，完成當天採訪回家後，夜深人靜之時，感到無比傷心，甚至怪責自己為何沒有做多一點，「除咗問佢個名，係咪可以keep住同佢講嘢等佢保持清醒……」當時中槍者生死未卜，中槍那個景象到了現在，依然會在他腦內不斷重複出現，造成不能磨滅的創傷。

所有學生記者都是自願參與，而且非常投入，幾個月以來站在前線，對情緒和精神上都有着強烈的衝擊，總編阿Yee則說過去幾年，編委的工作都是以報道校政為主，完全沒有出外報道大型社會運動的經驗，「前線嘅故事當然重要，但有意義嘅社論都不可缺少，可以幫助思潮推進，出版刊物讓人沉澱，𠵱家好多嘢太快太表面」。

【城大編委】Jacky的鏡頭除了記錄衝突情況外，亦為抗爭現場拍下特寫。
AppleDaily

俾郭位個深潛撚屌影衰哂
Respect city記者們